import { pregRespMod } from "@models/pregRespMod.model";

export const sc02Preguntas: pregRespMod[] = [
  {
    codigo: 'SC02',
    pregunta: '¿Qué es una persona cuidadora? ¿A quién se le llama cuidador? ¿Qué es ser una persona cuidadora?',
    respuesta: 'Son las personas mayores de 18 años que dedican su tiempo a labores de cuidado no remunerado, es decir, que entregan asistencia permanente sin remuneración a personas con discapacidad, dependencia funcional moderada o severa, también a personas con necesidades educativas especiales permanentes que forman parte del Programa de Integración Escolar (PIE), o personas que están matriculadas en un establecimiento de educación especial.\n\nExisten dos tipos de personas cuidadoras:\n\nPersona cuidadora principal: quienes destinan el mayor número de horas al día a entregar asistencia de cuidados o apoyo permanente a personas que lo requieran.\nPersona cuidadora secundaria: quienes destinan menos horas al día, en relación con la cuidadora principal, a entregar asistencia de cuidados o apoyo permanente a personas que lo requieran.'
  },
  {
    codigo: 'SC02',
    pregunta: '¿Qué es la credencial de persona cuidadora?',
    respuesta: 'Es un documento que permite identificar a las personas cuidadoras informales no remuneradas quienes brindan atención permanente a personas que se encuentran en alguna situación de discapacidad, dependencia o invalidez otorgando apoyo para realizar actividades cotidianas.'
  },
  {
    codigo: 'SC02',
    pregunta: '¿A quiénes va dirigida la credencial de cuidadora? ¿Quién puede tener la credencial de cuidadora? ¿Quiénes pueden tener credencial de cuidadora?',
    respuesta: 'La credencial de cuidadora va destinada para:\n\nPersonas mayores de 18 años, cuidadoras informales no remuneradas.\nPersonas que proporcionan asistencia en la realización de actividades \ncotidianas.\nPersonas informales no remuneradas a cargo del cuidado de niños, niñas \ny adolescentes con necesidades educativas especiales permanentes.\n'
  },
  {
    codigo: 'SC02',
    pregunta: '¿Qué objetivo tiene la credencial de cuidadora? ¿Para qué sirve la credencial de cuidadora?',
    respuesta: 'Esta credencial consta de dos objetivos concisos:\nReducir el trabajo de cuidador no remunerado realizado por las familias.\nReconocer a las personas especializadas en estas labores. Este trabajo será reconocido por el Estado, visibilizando a este grupo de personas adjudicándose como sujetos de política pública.'
  },
  {
    codigo: 'SC02',
    pregunta: '¿Debo estar registrado en el Registro Social de Hogares para ser cuidador?',
    respuesta: 'Si, debe tener Registro Social de Hogares para registrarse como persona cuidadora.'
  },
  {
    codigo: 'SC02',
    pregunta: '¿Cómo se comprueba que soy persona cuidadora?',
    respuesta: 'La información que ingrese al complemento de cuidados en el Registro Social de Hogares es autorreportada y se validará con los registros administrativos disponibles para comprobar que es una persona cuidadora. No es necesario ir a una notaría para acreditar la calidad de persona cuidadora.'
  },
  {
    codigo: 'SC02',
    pregunta: '¿Cómo se registra a la persona cuidadora? ¿Dónde se registra al cuidador? ¿Cómo reconocer que soy cuidador? ¿Cómo identificarme como persona cuidadora?',
    respuesta: 'Para registrarte como persona cuidadora debe ingresar al sitio web www.registrosocial.gob.cl y en sus datos complementarios ingresar al módulo de Cuidados y realizar el trámite en el complemento por cuidados.'
  },
  {
    codigo: 'SC02',
    pregunta: '¿Qué es el complemento por cuidados en el Registro Social de Hogares?',
    respuesta: 'El complemento por cuidados es una nuevo módulo dentro de Registro Social de Hogares que permite registrar e identificar a las personas cuidadoras para reconocer y visibilizar el trabajo realizado mayoritariamente por mujeres.\n\nEsta información apoyará el diseño e implementación del Sistema Nacional de Apoyos y Cuidados “Chile Cuida”. Actualmente, quienes estén identificadas como personas cuidadoras pueden acceder a una atención preferente en diversas instituciones públicas.'
  },
  {
    codigo: 'SC02',
    pregunta: '¿Cuáles son los requisitos para obtener la credencial de persona cuidadora? ¿Qué necesito para tener la credencial decuidadora?',
    respuesta: 'Para registrarse como una persona cuidadora y obtener esta credencial, debe cumplir con los siguientes requisitos:\n\nLa persona cuidadora y quien requiere cuidados deben tener el mismo Registro Social de Hogares.\n\nLa persona que requiere cuidados debe estar registrada en una de las siguientes bases de datos:\n\nRegistro Nacional de Discapacidad\nPrograma de Integración Escolar (PIE) permanente\nAcreditar dependencia moderada, severa y/o profunda en el módulo de salud del Registro Social de Hogares\nTener matrícula en un establecimiento de educación especial\n\nUna vez disponible la credencial de persona cuidadora, puede descargar la credencial en su versión digital o solicitar la credencial física en su Registro Social de Hogares.'
  },
  {
    codigo: 'SC02',
    pregunta: '¿Cuáles son los beneficios que puedo obtener con esta credencial? ¿Para qué me sirve la credencial de cuidadora?',
    respuesta: 'La crecendial de cuidadora le permite tener atención preferente en instituciones públicas y además de beneficios y descuentos especiales que son:\n\nAtención preferente:\nSucursales de Fonasa.\nSucursales de ChileAtiende.\nSucursales de Banco Estado.\nSucursales de Registro Civil.\nOficinas de Senadis.\nOficinas de Senama.\nOficinas de Serviu.\nOficinas comunales del Registro Social de Hogares.\n\nDescuentos exclusivos:\nDescuentos de hasta un 20% en farmacias, servicios médicos, ayudas técnicas y transporte.\nDescuento en gas.\n\nOtros beneficios:\nAcceso a material de apoyo a domicilio.\nMejora de la atención primaria, urgencias y hospital.\nMejora del acceso del paciente y personas cuidadoras al centro de salud.\nUso exclusivo en recintos como el Teatro Municipal de Santiago, la Red de Salas de Cine, la Fundación Teatro a Mil y el Museo Interactivo Mirador (MIM) '
  },
  {
    codigo: 'SC02',
    pregunta: '¿Existe algún bono para la persona cuidadora? ¿Tengo algún bono por ser cuidador?',
    respuesta: 'Actualmente no existe un bono especifico para todas las personas cuidadoras, pero esta disponible el ""Estipendio"", un aporte monetario mensual que recibe la persona que cuida de una persona con dependencia* severa.'
  },
  {
    codigo: 'SC02',
    pregunta: '¿Qué es el estipendio?',
    respuesta: 'El estipendio es un aporte monetario mensual de $32.991 que recibe la persona cuidadora a cargo de una persona con dependencia severa. Para acceder a este beneficio debe solicitarlo en el Centro de Atención de Salud en el cual está inscrita la persona en situación de dependencia, quien será el encargado de postular al beneficio.'
  },
  {
    codigo: 'SC02',
    pregunta: '¿Cómo obtengo al estipendio? ¿Cómo postulo al estipendio? ¿Cómo me gano el estipendio?',
    respuesta: 'Para poder acceder al beneficio del estipendio es necesario que la persona que se encuentra en situación de dependencia cumpla con los siguientes requisitos:\n\nDebe estar inscrito en el programa de atención domiciliaria del centro de salud correspondiente a su domicilio.\n\
No debe estar institucionalizado dentro de un establecimiento de larga estadía como casa de reposo, hogar de ancianos, establecimiento para menores de edad, etc.\nLa persona cuidadora no debe recibir ingresos monetarios.\nCédula de identidad vigente (Persona cuidadora y persona con dependencia).\n\n\
En caso de lista de espera, se utilizan los siguientes criterios y orden de priorización:\n\nLa severidad de la dependencia del causante, la que será medida con el Índice de Barthel.\nAntigüedad en la postulación del causante comenzando por la más antigua.\nLa clasificación socioeconómica del causante, conforme al Registro Social de Hogares.\n\n\
(Para aquellos causantes menores de siete años, que por razones de edad no se puede aplicar el Barthel, se solicitará certificación médica que será expresada en un puntaje similar al Índice Bartice). \n\nImportante:\n\nEl monto del beneficio se reajustará anualmente conforme a la variación del Índice de Precios al Consumidor (IPC), reportado \
en diciembre del año anterior a su ejecución, siempre que exista disponibilidad presupuestaria en la Ley de Presupuestos del Sector Público.\n-Podrá concederse a un mismo cuidador hasta tres estipendios por distintos causantes, si es pariente de estos por consanguinidad o afinidad, y hasta dos estipendios por distintos causantes, si el cuidador no tiene vínculo de parentesco\
con los causantes.'
  }
];
